
##Трекер дел##

###Аналоги

Были рассмотрены предложенные в задании аналоги проекта.

###Списки дел

Общие возможности:

    - создание задач;  
    - получение напоминаний;  
    - удаление задач;  
    - добавление комментариев к задачам.

Основные отличительные возможности, предоставляемые данными сервисами.

####Wunderlist

    - создание заметок для каждой задачи;  
    - определение приоритетов каждой задачи;  
    - возможность делиться списками с другими людьми;  
    - возможность устанавливать сроки выполнения задачи;  
    - возможность группировать родственные задачи в папки;  
    - возможность добавления комментариев к задачам.  
Из минусов можно выделить не интуитивно понятный интерфейс, не все функции доступны обычным пользователям.

####Todoist

    - задачи создаются в рамках проектов;  
    - возможность назначать разные ярлыки и фильтры и сортировать по ним задачи;  
    - возможность приглашать в проекты других людей.  
Минус: нет возможности оставить комментарий.

####Any.do

    - списки организуются по категориям и папкам (например, call, check, get, email, buy, meet и т.д.);  
    - возможность добавления подзадач и описания;  
    - синхронизация с Google Calendar;  
    - голосовой ввод текста;  
    - новая задача попадает в список "Сегодня", но возможно редактирование даты.  
Минус: неудобный интерфейс, интересные функции - платные.

####TickTick

    - возможность просматривать календарь;  
    - назначение задач для совместной работы с коллегами;  
    - резервное копирование данных и восстановление всего;  
    - возможность объединять родственные задачи в папки;  
    - возможность получать напоминания и повторять их при необходимости;  
    - определение приоритетов;  
    - классификация задач с помощью тегов.  
Минус: нет возможности создавать групповые задачи.

###Календари

(Google Calendar, Яндекс календарь) - имеют интерфейс календаря (неожиданно...), можно просматривать календарь различными способами (день/неделя/месяц). Возможно составлять расписание на каждый день. Устанавливать как однократные мероприятия, так и повторяющиеся по определённым законам (раз в неделю/раз в год и др.). Имеется возможность создавать дела, отслеживать выполненные и просроченные дела, добавлять участников, место, статус.  

###Трекеры задач

Имеют такие возможности как:

    - багтрекинг;  
    - ведение проектов;  
    - ведение новостей проекта, документов и управление файлами;

Отличительные возможности:

####Redmine

    - ведение нескольких проектов;  
    - система отслеживания ошибок;  
    - оповещение об изменениях;  
    - учёт временных затрат.  
У каждой задачи есть своё описание и автор. Каждая задача имеет свой статус (отдельная сущность с возможностью определения прав на назначение статуса для различных ролей или определение актуальности задачи). Для каждого проекта отдельно определяются набор этапов разработки и набор категорий задач. Задачи могут быть взаимосвязаны.

####Jira

    - возможно создавать план действий;  
    - выполнение работ по командам и проектам;  
    - возможность делиться планами с заинтересованными сторонами;  
    - возможность отслеживать выполнение.  
Минус: лишь неделя бесплатно.

####Launchpad

Состоит из нескольких компонентов, перечислим некоторые из них:

    - Bugs - система отслеживания ошибок;  
    - Answers - cистема создания базы знаний и списков часто задаваемых вопросов.  

####Яндекс.Трекер

    - для каждой задачи заводится своя страница - с описанием, ответственными, сроками выполнения. ссылками на связанные задачи и др.;  
    - все заинтересованные получают уведомления о новых комментариях;   
    - договорённости фиксируются на странице задач;  
    - возможность настраивать фильтры для отображения и группировки задач в списке;  
    - возможность вести учёт времени;  
    - возможность создавать шаблоны с описанием типовых задач;  
    - живые задачи;  
    - возможность ставить напоминания о задачах.

###Сценарии использования

1. Создать задачу на определённый промежуток времени (несколько дней/неделя/месяц), которая будет напоминать несколько раз в день о себе.  
Пошагово:  
    1. на панели быстрого доступа нажать кнопку "новая задача". Пользователю будет представлено окно для добавления новой задачи;  
    2. заполнить все интересующие и важные для данной задачи поля;  
    3. в списке "дата" выбрать пункт "однократная";  
    4. в сплывших полях ввести даты начала и завершения данной задачи;  
    5. в списке "напоминание" выбрать пункт "несколько раз в день";  
    6. в появившихся полях добавлением нового поля указать, когда именно в течение дня напоминать о задаче.

2. Отметить на календаре, что такого-то числа запланировано такое-то мероприятие, напомнить о котором следует за некоторый промежуток времени до начала.  
Пошагово:  
    1. поствить на календаре указатель на тот день, в котором нужно создать мероприятие;  
    2. на панели быстрого доступа нажать кнопку "новая задача";  
    3. заполнить все необходимые поля в окне добавления новой задачи (в поле "дата" будет по умолчанию выбран пункт "однократная" и тот день, указатель на который стоял в календаре при нажатии кнопки "новая задача");  
    4. в списке "напоминание" выбрать нужный пункт.

3. Отметить на календаре день рождения (какой-либо праздник), который будет повторяться из года в год.  
Пошагово:  
    1. поствить на календаре указатель на тот день, в котором нужно создать мероприятие;  
    2. на панели быстрого доступа нажать кнопку "новая периодическая задача";  
    3. заполнить все необходимые поля в окне добавления новой задачи (в поле "дата" будет по умолчанию выбран пункт "периодическая" и тот день, указатель на который стоял в календаре при нажатии кнопки "новая задача");  
    4. выбрать в выпавшем списке "раз в год".

4. Создать задачу "сделать лабораторную работу" на некоторый промежуток времени. Разбить эту задачу на некоторые подзадачи, которые следует выполнять друг за другом.  
Пошагово:  
    1. на панели быстрого доступа нажать кнопку "новая задача";  
    2. заполнить все интересующие и важные для данной задачи поля (в поле "название" написать "сделать лабораторную работу");  
    3. в списке "дата" выбрать пункт "однократная";  
    4. в сплывших полях ввести даты начала и завершения данной задачи;  
    5. ввести в поле "подзадачи" название первой подзадачи;  
    6. далее напротив названия подзадачи появятся 2 кнопки "редактирование" и "новая подзадача". Выбрать одну из этих кнопок (неотредактированная подзадача, т.е. в которой не заполнены обязательное поле "дата" будет выделена и не учтена, пока не будет отредактирована).

5. Создать план на неделю, когда и по какому предмету нужно будет делать лабораторные работы. Т.е. создать много задач, объединив их в папку "лабораторные работы".  
Пошагово:  
    1. на панели быстрого доступа нажать кнопку "новая папка", указать название папки "лабораторные работы";  
    2. напротив появившейся папки нажать на кнопку "новая задача";  
    3. отредактирвоать каждую задачу в соответствии с их характеристиками.

6. Создать задачу "посмотреть фильм", которая будет создаваться каждый день, пока не будет отмечено о выполнении данной задачи.  
Пошагово:  
    1. "новая задача";  
    2. указать название "посмотреть фильм";  
    3. в поле дата выбрать "периодическая" и в выпавшем списке указать лишь начальную дату. Поставить галочку напротив пункта "весь день";  
    4. когда задача будет выполнена необходимо нажать кнопку "редактировать", предварительно в списке дел выбрать данную задачу;  
    5. в поле "статус" выбрать "выполнено". После этого задача больше не будет создаваться.

7. Создать план, который будет несколько раз в неделю заводить на определённое время событие "тренировка". Разбить данную задачу на подзадачи с индивидуальными временными промежутками:

    - бег 30 минут;  
    - упражнения на пресс 10 минут;  
    - упражнения на руки 10 минут;  
    - растяжка 10 минут.  
Каждая подзадача напоминает о себе в начале, но не начинается, пока не будет завершена предыдущая подзадача.  

8. Составить список продуктов, которые необходимо будет купить завтра вечером.  
Пошагово:  
    1. поставить указатель на календаре на завтрашний день;  
    2. "новая задача" с названием "список продуктов" и необходимыми параметрами в остальных полях окна;  
    3. в комментариях написать список продуктов.

9. Возможно использование и для более профессиональных целей. Например, создать групповую задачу (работа над каким-либо проектом), где будут распределены все роли: каждому человеку дана некая подзадача и время на её выполнение. Возможно отслеживать выполнение, переназначать ответственных за подзадачу. При каком-либо изменении (кто-то выполнил подзадачу/наоборот не успел выполнить в срок/оставил комментарий) остальные получают уведомления о случившемся. Задача закрывается после того, как все подзадачи были выполнены.  
Всё тоже самое, что было описано в выше приведённых сценариях, кроме того,что в поле "группа" указать "public" и добавить тех, кто может видеть данную задачу.


###Планируемые возможности

Как это будет выглядеть?  
Некий календарь. Каждый день состоит из некоторого списка дел. Можно просматривать как весь календарь, в котором расписаны все задачи, поставленные пользователем, так и, нажимая на определённый день в календаре, можно видеть задачи, которые должны быть выполнены в этот день. И, наконец, нажимая на определённое дело, можно узнать всю информацию о нём.

Какие будут возможности?

1. Без чего не может существовать данное приложение? Конечно же первая и самая важная возможность - добавление новых дел.
Итак, что указывается при добавлении новой задачи?

    1. Когда выполнять задачу:
    
        - ежедневно;  
        - по будням/по выходным;  
        - по определённым дням (пользователь сам отмечает нужные ему дни недели);  
        - однократно.  
    
    2. На протяжении какого времени выполнять задачу:
    
        - конкретное время (формат - ЧЧ:ММ);  
        - промежуток времени (формат - от ЧЧ:ММ до ЧЧ:ММ);  
        - весь день;  
        - несколько дней.  
	
    3. К какой группе (типу) относится задача:
    
        - работа;  
        - учёба;  
        - отдых;  
        - семья;  
        - путешествие;   
        - чтение;  
        - приём пищи (еда/списки продуктов);  
        - встреча;  
        - событие (мероприятие)...  
        - свой вариант.  
    
    4. Каков приоритет задачи (действует в случае, если на один и тот же промежуток времени приходится несколько задач и нужно установить, в каком порядке их выполнять).
    
    5. Кто может видеть задачу:
    
        - один лишь пользователь;  
        - некоторые пользователи;  
        - все пользователи (возможно освещение массовых событий, например, концерт группы G (коллектива K) в городе N).  
    
    6. Когда напомнить о времени выполнения задачи:

        - в час начала задачи;  
        - за час до начала;  
        - за некоторое время до начала (формат - ЧЧ:ММ);  
        - за день до начала;  
        - за больший промежуток времени (формат - ДД:ЧЧ:ММ) - нужен ли будет пользователям такой пункт?  
    
    7. Повторять ли напоминание (если повторять, то через какой промежуток времени).
    
    8. Связана ли задача с другими задачами.
    
        - есть задача, выполнение которой предшествует выполнению данной;  
        - есть задача, выполнение которой начнётся сразу после выполнения данной.  
    
    9. Есть ли у задачи подзадачи (если да, то для каждой подзадачи указывается своя информация по пунктам 1-9). Для каждой подзадачи возможно указание процента, который она составляет от большой задачи (100%). По умолчанию все подзадачи равны.
    
    10. Место проведения.
    
    11. Описание (комментарий).
    
2. Возможность отмечать, выполнено дело или же нет. Если дело не выполнено, возможно перенести его выполнение на другой промежуток времени/день.

3. Возможность отслеживать процент выполнения задачи, которая состоит из подзадач. Или же статус продолжительной задачи:

    - начало (новая);  
    - в процессе выполнения (выполняется);  
    - незавершённая (если пользователь не отметил о завершении выполнения задачи, а время, отведённое под выполнение, закончилось) (провалена);  
    - завершение выполнения (только если пользователь отметил, что задача была выполнена) (завершена).  

4. Возможность редактирования:

    - изменение условий некоторой задачи (т.е. изменение информации об уже созданной задаче);  
    - изменение статуса задачи (задачу, которая завершилась по истечении времени ей отведённого, можно отметить как законченную уже после того, как она, по идее, выполнилась);  
    - удаление задачи.  

5. Возможность создания связей между задачами/подзадачами:

    - следующая задача не может начаться, пока не выполнена предыдущая задача, связанная с ней;  
    - следующая подзадача не может начаться, если не выполнена предыдущая.  

6. Возможность получения уведомлений:

    - через некоторое время/сейчас начнётся выполнение определённой задачи;  
    - такая-то задача/подзадача была выполнена (если выполнена подзадача - указание процента выполнения большой задачи);  
    - такая-то задача/подзадача не была выполнена (уведомление приходит, если пользователь не успел отметить выполнения текущей задачи в срок);  
    - такая-то задача не может начать выполнение, пока не выполнена текущая.  

7. Возможность объединения связанных/похожих задач в папки.

8. Возможность получать уведомления об изменениях.

9. Использование горячих клавиш.

10. Сортировка задач.


В процессе разработки следующие разделы будут уточняться больше остальных.

###Логическая архитектура

Описанное далее представляет собой первоначальное видение... Выделим основные сущности (классы):

* Человек. Какая программа, где есть логика взаимодействия людей обойдётся без этого класса?  
Поля: Имя, Адрес электронной почты, Некая информация;  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

* Пользователь. Наследуется от человека. Непосредственно тот, кто зарегистрировался на сайте и использует трекер.  
Поля: ID, дата регистрации, дата последней аутентификации, является ли администратором (поле необходимо для того, чтобы отделять создателя некой задачи от остальных пользователей, которым доступна эта задача);  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

* День.  
Поля: Следующий день, Предыдущий день, []Задач (список задач), []Напоминаний;  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля, countЗадач, countНапоминаний.

* Календарь. Каждому пользователю доступен календарь, где отмечены по дням все его события, поэтому данная сущность необходима для отображения всего, что происходит у пользователя.  
Поля: []Дней;  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

* Задача. То, на чём держится вся идея.  
Поля: []Пользователей (в массиве хранится как минимум один пользователь, имеющий доступ к редактированию задачи), Дата начала, Тип, Приоритет, Статус, Выполнение, []Напоминаний, Комментарий, []Подзадач (подзадачи в свою очередь также являются задачами).  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

* Напоминание.  
Поля: Дата и время, Комментарий;  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

* Выполнение. Следит за тем, была ли выполнена некая задача.  
Поля: Дедлайн, Была ли выполнена задача, дата и время выполнения;  
Методы: getИмяПоля, setИмяПоля.

Действия:

* Добавить задачу.  
Действие возникает при нажатии кнопок "новая задача", "новая периодическая задача". Заключается в том, что всплывает новое окно, в котором пользователь может заполнять поля, необходимые для добавления некоторой задачи.  
    - название (в качестве названия может быть тип, к которому относится задача),  
    - дата (сначала указывается однократная ли задача создаётся, или же периодическая. Далее заполняется начало события и его конец (по желанию, по умолчанию конец = началу). В случае, если задача периодическая, дополнительно уазывается, с какой периодичностью она должна создаваться в списке дел (по будням, по выходным, по некоторым дням недели, раз в год, несколько раз в день и т.д.)),  
    - приоритет задачи (число от 1 до 10),  
    - есть ли у задачи подзадачи (если есть, то для каждой подзадачи отдельно заполняются все те же поля, что и для полноценной задачи),  
    - группа (пользователи, которые могут иметь доступ к данной задаче),  
    - напоминание (может быть несколько дат\времён, тем самым создаётся список напоминаний),  
    - комментарий (некое описание задачи).

* Редактировать задачу.  
Действие возникает при нажатии кнопки "редактировать". Всплывает окно редактирования той задачи, которая была выделена в списке дел.

* Удалить задачу.  
Нажата кнопка "удалить". Удалена в списке та задача, которая была выделена. Перед удалением пользователь должен подтвердить удаление в сплывающем окне.

* Просмотр календаря.  
Просмотреть календарь можно будет по месяцам, неделям, дням. Соответственно, действие возникает при нажатии кнопок "месяц", "неделя", "день".  
    - месяц. На календаре показываются все дни текущего месяца, отмечена текущая дата, числа, на которые запланировано хоть одно дело помечены точкой. Можно просматривать следующие или предыдущие месяцы, нажимая на соответствующие кнопки.  
    - неделя. В рабочей области показываются 7 дней, начиная с текущего. Дни, в которые есть хоть одно дело помечены цветом.  
    - день. Виден список всех дел выбранного дня. Список представлен кратко, т.е. видны лишь названия (тип) задач.

* Просмотр задачи.  
Возникает при нажатии на некоторую задачу двойным щелчком мыши. Открывается новое окно (или в текущем окне) появляется подробная информация о данной задаче. Плказаны все поля, которые были заполнены при добавлении задачи, разделённые по группам.

* Получение уведомления.  
Возникает, если у некоторой задачи заполнено поле "напоминание" в соответствии с данными в этом поле (поле "напоминание" представляет собой список дат, когда наступает дата, хранящаяся вначале списка, пользователь получает уведомление о некой задаче. Наступившая дата удаляется из списка.).

* Добавить участника.  
Возникает, когда изменяют видимость задачи (поле "группа" при добавлении задачи). Состоит в том, что у добавленного участника в календаре также появляется созданная задача, участнику недоступны функции удаления и редактирования задачи.

* Задача выполнена.  
Возникает, если пользователь отметил о выполнении задачи или, если у задачи были подзадачи, возникает тогда, когда все подзадачи отмечены как выполненные. Заключается в том, что выполненная задача удаляется из списков дел.

* Задача не выполнена.  
Возникает, если пользователь просрочил дедлайн (не успел отметить о выполнении задачи до конца выполнения задачи). Заключается в том, что пользователю приходит уведомление о просроченной задаче и предоставляется выбор: отметить задачу как выполненную или же передвинуть дату конца задачи (редактировать задачу).

###Этапы разработки и сроки

* Прототип. В общем должна получиться программа, которая обеспечивает ведение списка дел (задач) с их реквизитами, ведение списка пользователей, работу с календарём. Приблизительное время окончания работы над прототипом - 20 апреля 2018 года.

    Задача минимум:

        - создание всех сущностей (описание классов);  
        - создание связей между сущностями;  
        - реализация действия "добавление задачи";  
        - простейший просмотр задач (списков дел);   
        - хранение данных в файлах;

    Задача максимум:

        - возможность редактирования существующих задач;
        - расстановка задач по приоритетам и по типам;

* Базовая версия. То же, что на предыдущем этапе, плюс расширение возможностей работы с календарём, работа с подзадачами, обработка зависимостей между задачами. Приблизительное время завершения работы над базовой версией - 10 мая 2018 года.

    Задача минимум:

        - реализация всех перечисленных в отчёте возможностей (кроме работы в группе, сортировки задач).  
        - реализация действия "редактирование задачи";  
        - реализация действия "удаление задачи";  
        - возможность изменять состояние посредством редактирования поля "статус" задачи;  
        - реадизация действия "задача выполнена";  
        - добавление действия "задача не выполнена";  
        - консольный интерфейс;  
        - хранение данных в БД.

    Задача максимум:

        - предугадывание запросов;  
        - поиск;  
        - реализация действия "получение уведомления";  
        - реализация действия "добавление участника".

* Веб-версия. Дополнительно к двум вышеперечисленным этапам: контроль сроков выполнения задач, уведомления, просмотр дерева задач, удаление завершённых дел. Реализация интуитивно понятного и приятного интерфейса. Приблизительная дата готовности проекта - 1 июня 2018 года.

    Задача минимум:

        - расширение возможностей;  
        - возможность авторизации;  
        - озможность создания public-задач;  
        - возможность фильтрации задач;  
        - добавление такого действия, как "просмотр задачи";  
        - визуализация календаря и событий на нём, т.е. реализация интерфейса;  
        - добавление действия "просмотр календаря";  
        - реализация действия "добавление участнника".

    Задача максимум:

        - возможность просмотра дерева задач;  
        - возможность взаимодействия пользователя с календарём (перестановка задач с помощью мышки).

Сроки завершения будут уточняться по ходу работы. Могут возникнуть непредвиденные обстоятельства и условия, помешающие сделать всё вовремя или поспособствующие сделать что-то заранее.

###Статус

Добавлены основыне классы для работы с приложением: Task, User, Logger. Есть работа с файлами в формате json. Реализованы все основыне функции для работы приложения: добавление\удаление\редактирование пользователя\задачи, добавления пользователя в группу, просмотр пользователей\задач, работа с периодическими задачами, напоминаниями, уведомлениями. Написаны тесты на основные функции работы с пользователями\задачами. Написана документация для библиотеки и хелпер для argparse. Автодополнение для команд в bash, setup.py для установки приложения.
